%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Thin Sectioned Essay
% LaTeX Template
% Version 1.0 (3/8/13)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original Author:
% Nicolas Diaz (nsdiaz@uc.cl) with extensive modifications by:
% Vel (vel@latextemplates.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[a4paper, 11pt]{article} % Font size (can be 10pt, 11pt or 12pt) and paper size (remove a4paper for US letter paper)

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}

\usepackage[protrusion=true,expansion=true]{microtype} % Better typography
\usepackage{graphicx} % Required for including pictures
\usepackage{wrapfig} % Allows in-line images

\usepackage{amsmath}

\usepackage{mathpazo} % Use the Palatino font
\linespread{1.05} % Change line spacing here, Palatino benefits from a slight increase by default

\makeatletter
\renewcommand\@biblabel[1]{\textbf{#1.}} % Change the square brackets for each bibliography item from '[1]' to '1.'
\renewcommand{\@listI}{\itemsep=0pt} % Reduce the space between items in the itemize and enumerate environments and the bibliography

\renewcommand{\maketitle}{ % Customize the title - do not edit title and author name here, see the TITLE block below
\begin{flushright} % Right align
{\LARGE\@title} % Increase the font size of the title

\vspace{50pt} % Some vertical space between the title and author name

{\large\@author} % Author name
\\\@date % Date

\vspace{40pt} % Some vertical space between the author block and abstract
\end{flushright}
}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{\textbf{Synthèse Bibliographique}\\ % Title
Les Systèmes de Notations} % Subtitle

\author{\textsc{Brunisholz, Di Folco, Pigeon} % Author
\\{\textit{INSA Lyon}}} % Institution

\date{\today} % Date

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\maketitle % Print the title section

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ABSTRACT AND KEYWORDS
%----------------------------------------------------------------------------------------

%\renewcommand{\abstractname}{Summary} % Uncomment to change the name of the abstract to something else

\begin{abstract}
	Ce document de synthèse a pour but de traiter des systèmes de réputation en informatique.
	Il abordera ainsi les systèmes de réputation dans leur généralité en guise d'introduction.
	Sera ensuite présenté un état de l'art des différents algorithmes de notations.
\end{abstract}

%\hspace*{3,6mm}\textit{Keywords:} lorem , ipsum , dolor , sit amet , lectus % Keywords

\vspace{30pt} % Some vertical space between the abstract and first section

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ESSAY BODY
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Introduction}
Les systèmes de réputation sont à la base de nos prises de décisions, en l'absence de meilleurs informations concernant celles-ci.
Ils ont de ce fait une part extrement importante depuis l'apparition d'internet, car sans donner de métriques concernant la qualité d'un contenu Web,
il serait quasiment impossible pour une personne de trouver un résultat pertinant lors d'une recherche internet, d'estimer le risque avant un achat en ligne,
de s'assurer de la qualité d'un contenu consommé, etc...
Ayant conscience de l'enjeu qu'ils représentent, il est donc intéressant de se pencher sur ceux-ci, afin de comprendre leur fonctionnement.

Ainsi, en guise d'introduction, il sera proposé de voir ce qu'est une réputation, et quelles sont les caractéristiques générales d'un système de réputation.

\subsection{Définition de la réputation}
De manière naïve, la réputation pourrait se réduire au fait que quelqu'un apporte un jugement sur quelque chose~\cite{FarmerGlass2010}.
Le jugement apporté, peut quand à lui être de deux types distinct~\cite{FarmerGlass2010}.
\begin{description}
	\item[Explicite] Le jugement émis peut être directe ou indirecte, mais quoi qu'il en soit, il s'agit d'une affirmation émise par l'auteur du jugement.
	\item[Implicite] Le jugement n'est plus une affirmation, mais un comportement. C'est en effet l'action d'une personne vis à vis d'un sujet qui atteste de la réputation de celui-ci.
\end{description}

Par ailleurs, les systèmes de réputation sont généralement tous fondés autour de trois axes principaux~\cite{HoffmanZageNita2007} : la Formulation, l'Application et la Dispersion.

\subsubsection{La Formulation}
C'est au cours de cette étapes que l'algorithme de calcul de réputation est enoncé dans sa formulation théorique.
Plus précisement, c'est au cours de cette phase que sont exprimés comment seront colléctée les données utilisées, ainsi que leurs type.
Enfin, il est précisé sous quelle forme l'algorithme rendra son résultat. Celui-ci peut être binaire, discret ou continu.

\subsubsection{L'Application}
Il s'agit de l'implémentation de l'algorithme.
Contrairement à la Formulation, cette étape prends en compte les différentes contraintes du milieu dans lequel l'algorithme va être appliqué.
Il s'agit alors de respecter la métrique voulue, tout en essayant d'être resistant aux attaques malicieuses.
Ainsi il est notamment discuté des méthodes de stockage et de calculs qui vont être utilisées.

\subsubsection{La Dispersion}
La Dispersion correspond aux méthodes employées afin de transmettre l'information relative à la réputation d'une entité aux différents acteurs concernés.
Il sera alors discuté de la manière dont la réputation est stockée, comment celle-ci est transmise, et sa redondance.

\section{Etat de l'art}
Il s'agit dans cette partie de voir quels sont les différents systèmes de réputations actuels, et de les comparer.

\subsection{Système de Feedback}
L'idée principale de cet méthode est de permettre d'évoluer un ou plusieurs acteurs en fonction d'uune action aposteriori.
Lorsqu'une action est réalisée, les parties prenantes se notent les unes les autres et la réputation des différents acteurs devient la somme des avis des acteurs ayant déjà eu des interactions avec celui-ci.

Si nous prennons le cas d'Ebay qui a mis en application ce principe, leur implantation est réalisé de la manière suivante : une fois la vente conclue, le vendeur et l'acheteur, les deux parties perenante de la transaction, se voient demander de s'évaluer mutuellement sous les 60 jours.
Les évaluations peuvent avoir les valeur suivante : +1 (la transaction s'est très bien déroulée), 0 (la transaction s'est déroulée correctement, mais sans plus), -1 (la transaction s'est mal déroulée).
Ensuite la somme des évaluations est effectuée ce qui donne la réputation d'un membre.

eBay rajoute cependant plusieurs contraintes afin d'éviter les débordements.
La première variante est que lorsque plusieurs transactions entre un même vendeur et un même acheteur sont effectués la même semaine, on ne répercute pas immédiatement la réputation de chacun mais on attend la fin de la semaine, puis on regarde s'il y a plus de votes positif ou négatif et enfin on ajoute un point à la réputation de l'acteur si son bilan hebdomadaire est positif ou on retranche un point de sa réputation s'il est négatif.
La seconde variation est une protection des vendeurs importants ayant plus d'un an d'ancienneté : les membres ne peuvent pas laisser de vôte négatif ou neutre avant une semaine.

Ces modifications sont là pour empêcher des actions de décridibilisation, en revanche rien ne protège d'une fausse amélioration de la réputation.

\subsection{Tulungan}
Il s'agit d'un algorithme colaboratif (user-driven) permettant de donner une métrique sur le contenu d'une URL, en lui associant une ou plusieurs catégories d'URLs.
L'algorithme part du postulat qu'un utilisateur peut à la fois contribuer à la classification de contenu, et noter du contenu.
Il s'éxécute en trois phase : la phase d'Initialisation, la phase de Contribution et Notation, et la phase de Calcul~\cite{Tulungan2013}.

La phase d'Initialisation a lieu à chaque fois qu'un nouvel uilisateur apparaît, ou qu'une nouvelle catégorie d'URL est crée.
Ainsi les valeurs de contributions et de notations sont initialisées avec une valeur proche de zéro.

La phase de contribution et de notation permet à chaque participants de prendre part à la catégorisation en exprimant si un contenu web appartient ou non à différentes catégories.
Par ailleurs au cours de cette phase seront choisit des noteurs potentiels (car ils sont susceptibles de donner une mauvaise métrique) en fonction de leurs précédentes contributions et notations.
Ceci a pour but de séléctionner des personnes en rapport avec le contenu qu'il leurs sera demandé de noter.
Dernière étape de cette phase, la notation à proprement parler. Les participants doivent alors noter trois URLs en exprimant si elles sont bien catégorisées.
Deux des URLs sont des URLs de contrôle, dont les catégories d'appartenances sont bien connues.
La dernière est quand à elle l'URL dont on souhaite déterminer si la catégorisation est pertinente ou non.
Les trois URLs sont présentées de manière à ce que l'utilisateur ne sache pas laquelle est la réelle cible de l'algorithme.
L'algorithme considère alors que si un utilisateur réponds correctement aux deux URLs connu, alors il est probable que celui-ci ai répondu de manière sérieuse à la troisième.
Cette approche peut être comparée aux Captcha.

La dernière phase de l'algorithme consiste à reévaluer l'ensemble des réputations.

\subsection{Système de Digg}
Digg est un site web de partage d'article communautaire, un membre lit un article sur l'internet ou écrit un article sur un espace personnel, puis il le soumet à Digg.
Ensuite les autres membres du site votent pour ou contre cet article et s'il obtient assez de voix il est publié en page d'accueil de Digg.

L'algorithme est donc simple : il n'y a pas de votes négatif, la réputation d'un article ne peut que croître, une fois le nombre de voix critique atteint, il est publié en première page, si non, au bout d'un certain temps, l'article est supprimé des propositions.

%------------------------------------------------

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{biblio}

\end{document}
